---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۷۵۹
---
# غزل شمارهٔ ۲۷۵۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز غرور شمع و رعونتش همه‌جاست آفت روشنی</p></div>
<div class="m2"><p>که چو مو نشسته هزار سر،‌ ته تیغ‌، از رگ گردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تب و تاب طاقت فتنه‌گر، همه را دوانده به دشت و در</p></div>
<div class="m2"><p>تو به عجز اگر شکنی قدم‌، نه رهی است‌ پیش و نه رهزنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دو سه روز گو تپش نفس به هوا زند علم هوس</p></div>
<div class="m2"><p>ندویده ریشه‌ات آنقدر که رسد به زحمت کندنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو سحر تلاش‌گذشتنی ز جهات بایدت آنچنان</p></div>
<div class="m2"><p>که ز صد فشاندن آستین گذرد شکستن دامنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گل نو بهار تنزهی ثمر نهال تجردی</p></div>
<div class="m2"><p>به‌کجاست بار تعلقی که کشی به دوش فکندنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خجل از لباس غرور شو، به تجرد از همه عور شو</p></div>
<div class="m2"><p>که نشد هوس به هزار جامه کفیل پوشش سوزنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز غم امل بدرآ اگر ز مآل زندگی آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>شب وروز چند نفس زنی به هوای یک دم مردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چمن است خلق نو و کهن‌، ز بهار عبرت وهم و ظن</p></div>
<div class="m2"><p>نخوری فریب گل و سمن‌ که در آب ریخته روغنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چقدر گرانی غفلتت زده بر فسردن همتت</p></div>
<div class="m2"><p>که ز سعی‌ گردش رنگها نرسیده‌ای به فلاخنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به کمین صفحهٔ باطلت نفتاد آتش امتحان</p></div>
<div class="m2"><p>که بقدر هر شرر از دلت نگهی است در پس روزنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به ندامت از تو مقدم است الم خجالت خرمی</p></div>
<div class="m2"><p>نشد آشنای‌ کف آن حناکه نه پیش آمده سودنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو نفس ز همت پر فشان من بید‌ل ز همه رسته‌‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>به خودم فتاده ترددی نه به دوستی نه به دشمنی</p></div></div>